蔣麗芸拍片指證武漢肺炎來自美國 藍絲瘋傳

【傳真社Fact Check】蔣麗芸影片斷章取義指歐美或為新冠病毒源頭 部分論證有誤

立法會議員蔣麗芸近日發布題為「新冠病毒源頭在哪裏？美國專家福奇洩真相！」影片，談及分別有人認為新型冠狀病毒源自中國、歐洲或美國，當中引用了有關在歐美發現病毒的媒體報導及演說片段支持說法。不過，傳真社查證蔣引述演說內容有部分斷章取義，造成誤導。

蔣於影片指美國紐約州州長科莫(Andrew Cuomo)今年5月說過「紐約州病毒來自歐洲，而非中國」。翻查科莫於5月11日的完整說辭，他的意思是病毒早已從中國傳到歐洲，再由歐洲傳到紐約。蔣的影片卻沒有提及這部分內容，更自行補充「而非中國」，以說明新冠病毒源頭有機會是歐洲。

蔣又質疑病毒可能源自美國，分享美國國家過敏和傳染病研究所主任安東尼·福奇博士(Dr. Anthony Fauci)在2017年的演說節錄片段，質疑他為何能「預言」現今新冠病毒爆發的情況。蔣在影片引用的是經Facebook專頁「美式河蟹館」剪接成1分鐘的節錄片段，傳真社翻看長約40分鐘的完整演說原片，發現福奇博士説的是歷屆美國總統均要面對傳染病挑戰的整體狀況，並沒有具體說明2019冠狀病毒的爆發。蔣把演說斷章取義並加以解讀，論證有誤。(詳見足本報道)

傳真社在蔣麗芸上傳至YouTube及Facebook的影片下留言，告知影片部分論證有誤，問會否因此將影片下架，暫未有回覆。

8月25日更新：蔣麗芸在YouTube回覆傳真社留言，指會研究完整片段，如發現錯誤會作適當修正

8月26日更新：蔣麗芸回應指「科莫是紐約州州長，所以科莫指『紐約病毒來自歐洲』是有一定代表性。至於科莫其他揣測，在欠缺代表性及科學數據支持下，本辦認為不宜引用。本辦製作的短片均根據事實，絕無誤導，謝謝關注。」
---------------------------------------------------
傳真社經fact check將內容分作以下3類：
Fake News (假新聞)：以新聞形式發布的造假消息
Disinformation (虛假資訊)：發布不實資訊
Misinformation (誤傳資訊)：發布的資訊內容有錯誤
---------------------------------------------------
足本報道：
傳真社與Yahoo簽訂合作計劃，會透過Yahoo平台發放Fact Check報道。
載於Yahoo的詳盡報道：
加入月捐，撐起真相：
報料：Whatsapp/Telegram 9639 7479
---------------------------------------------------
資料來源：

Facebook專頁「蔣麗芸議員」：【Ann姐話你知】新冠病毒源頭在哪裏？美國專家福奇洩真相！

YouTube頻道「蔣麗芸」：【Ann姐話你知】新冠病毒源頭在哪裏？美國專家福奇洩真相！｜蔣麗芸 AnnChiangHK｜

美國紐約州州長安德魯·科莫網站：2020年5月11日宣布

Facebook專頁「美式河蟹館」影片

安東尼·福奇博士2017年完整演說影片

美國疾病控制及預防中心網站：2017-2018年度流感預測數據

美國疾病控制及預防中心網站：流感與2019冠狀病毒的相似和不同之處

BBC News報道去年12月意大利污水樣本發現新冠病毒

南華早報報道去年11月巴西污水樣本發現新冠病毒

路透社報道去年3月西班牙污水樣本發現新冠病毒

CGTN訪問美國貝爾維爾市市長米高·梅勒姆報道

美國貝爾維爾市市長米高·梅勒姆Twitter帖文

中國人到而家都唔明根本個問題唔係係邊度開始爆發
問題係你隠暪疫情同世衛夾埋玩嘢，一開始老實通報根本冇人會怪你

cls國家好撚噁心

又多個人制裁

幫你傳埋俾美國

ANN姐你又黎助攻呀?

仆街睇錯苟芸慧

ANN姐好快會成為12個人
港共十二奴才

Ann姐個澄清又係九唔搭八
你話科莫係紐約州長 所以句「病毒由歐洲傳去紐約」有權威
下一秒又話佢嘅原句「病毒首先由中國傳去歐洲 再去紐約」冇科學根據 係揣測
想點呀 雙重標準最叻係你啦

蔣議員咁辛苦拍條片，都係想比Trump Trump睇姐